{"title": "Hỏi đáp: Bé bị rụng tóc, nhiều mồ hôi", "question": "Bé trai nhà em 9 tháng tuổi, nặng 8,8kg, cao 72cm. Khoảng tháng thứ 6 cháu bị rụng tóc vành khăn, khi bú bị ra mồ hôi ở đầu và lưng. Em đã cho bé đi khám thì bác sĩ nói có thể cháu bị thiếu canxi và sắt, và cho bé bổ sung canxi Olympus mỗi ngày 5ml, sắt Amediron mỗi ngày 6ml. Sau một thời gian, tóc 2 bên đầu cháu đã mọc trở lại, nhưng phần tóc phía sau đầu thì vẫn bị trụi và thưa mỏng, không dày như những phần khác trên đầu. Đến giờ cháu vẫn bị ra mồ hôi nhiều khi bú mẹ. Bác sĩ cho em hỏi như vậy là cháu còn thiếu canxi và sắt không? Em có thể tiếp tục cho cháu uống bổ sung canxi và sắt liên tục không ạ? Cảm ơn các bác sĩ rất nhiều!", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ 9 tháng tuổi  cân nặng trung bình 8.2 – 8.8 kg, chiều cao  trung bình 70.1-72 cm. Vậy con bạn phát triển dinh dưỡng bình thường. Dấu hiệu rụng tóc và ra mồ hôi nhiều ở trẻ có thể do nguyên nhân thiếu canxi, thiếu sắt, thiếu vitamin D… để đánh giá trẻ thiếu 1 trong các thành phần trên cần kết hợp nhiều yếu tố, trong đó có sự phát triển vận động, tâm thần. Tuy nhiên khi bạn đã bổ sung canxi và sắt thấy có cải thiện điều này chứng tỏ trẻ có thiếu thực sự. Hiện nay trẻ vẫn bị ra mồ hôi tiếp tục và nếu bạn muốn tiếp tục bổ sung thì theo tôi bạn nên có xét nghiệm cụ thể như định lượng sắt huyết thanh, Ferritin trong máu, đo nồng độ canxi trong máu để việc bù chính xác hơn. ,,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-rung-toc-nhieu-mo-hoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng bé trai", "question": "Bé của em được 7 tháng tuổi, cân nặng 7.2 ký, cao 70cm, xin hỏi bác sĩ cân nặng như thế bé có bị suy dinh dưỡng không ạ?", "answer": "Chào bạn! ,Theo thống kê Tổ chức y tế thế giới WHO 2010, chiều cao trung bình trẻ trai 7 tháng là 67.3- 69.2 cm, cân nặng trung bình 7.6-8.3kg. Hiện tại con bạn cân nặng có thấp ( nhẹ hơn 200 gr) nhưng chưa rơi vào suy dinh dưỡng. Bạn cần tăng cường cho trẻ bú mẹ và cho trẻ ăn dặm đúng cách. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-be-trai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé khó ngủ và đổ mồ hôi", "question": "Bé của em được 4.5 tháng, cân nặng 6kg, bé rất khó ngủ. Ban ngày bé ngủ khoảng 3 tiếng, ban đêm bé ngủ rất hay giật mình, khi ngủ ra mồ hôi rất nhiều, em xin bác sĩ chỉ giúp em phải làm sao để bé ngủ ngon và hết đổ mồ hôi. Với cân nặng như trên thì bé có bị suy dinh dưỡng không? Bé đã 4.5 tháng nhưng vẫn chưa lật được, 2 chân chưa đứng vững được, vậy em phải làm sao? Nhìn con như vậy em đau lắm bác sĩ ơi.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 4 tháng cân nặng trung bình 6,4 kg, cao khoảng 62cm. Thời gian ngủ trung bình của trẻ 14-15 giờ. Trẻ thường giật mình, ra mồ hôi nhiều khi ngủ có thể do trẻ thiếu Canxi, thiếu vitamin D hoặc thiếu sắt, kẽm…Tại thời điểm 4  tháng trẻ phải tự biết lật,  giữ tư thế đứng chịu sức nặng thân mình trên 2 bàn chân. Theo như bạn mô tả nhiều khả năng con bạn thiếu canxi, vitamin D nhiều hơn. Bạn cần cho trẻ tắm nắng mỗi ngày, tăng cường sữa mẹ giàu vi chất.,Thân mến! ,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-kho-ngu-va-do-mo-hoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thực phẩm bé ăn dặm", "question": "cChào bác sĩ! Bé nhà em chuẩn bị bước vào giai đoạn ăn dặm. em tìm hiểu tài liệu về thực phẩm cho bé bắt đầu ăn dặm thì có nhiều tài liệu nói khác nhau. Vậy bác sĩ cho em hỏi, bé bắt đầu ăn dặm thì có thể ăn được những loại thực phẩm nào để bổ sung đầy đủ chất mà vẫn phù hợp với hệ tiêu hóa còn non của trẻ. Có thể ăn được những loại thịt cá nào? Phomai, sữa chua, váng sữa thì lúc nào có thể ăn a.? Mong hồi âm sớm, cảm ơn bác sĩ nhiều!", "answer": "Chào bạn!  ,,,Theo chương trình nuôi con hoàn toàn bằng sữa mẹ khuyến cáo cho trẻ ăn dặm khi trẻ được 6 tháng tuổi. Trẻ ăn thức ăn từ lỏng đến đặc , từ ít đến nhiều. Lúc đầu pha bột thật lỏng, chỉ đặc hơn sữa 1 chút, khi bé quen thì tăng độ đặc lên dần. Thức ăn giai đoạn đầu tập ăn phải mịn, không gợn, tránh cho bé không bị hóc. Cho bé làm quen ngay với việc ăn bằng thìa, không nên cho vào bình để bé mút như uống sữa sẽ không khơi dậy được phản xạ nhai nuốt của bé. Cho bé ăn lượng ít để bé làm quen dần với thức ăn chứ không nên ép bé ăn nhiều ngay tức thì. Đồng thời cũng phải cho bé ăn đúng bữa, đúng thời gian quy định mỗi ngày.  Trên thị trường có rất nhiều loại bột dành cho bé ăn dặm, bạn có thể chon tùy theo khẩu vị của trẻ từ hương vị Việt Nam đến Châu Âu, Mỹ…Các loại thực phẩm giàu năng lượng như phômai, ván sữa bạn nên cho trẻ ăn khi hệ tiêu hóa trẻ tốt trên 8 tháng. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thuc-pham-be-an-dam/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa", "question": "Thưa bác sĩ, cho em hỏi bệnh viện Từ Dũ có kháng huyết thanh viêm gan B không ạ? Nếu có em muốn mua về bệnh viện tỉnh sinh em bé rồi chích ngừa được không ạ? Xin hồi âm sớm giúp em. Cảm ơn bác sĩ nhiều", "answer": "Chào bạn! ,Hiện nay bệnh viện còn huyết thanh kháng viêm gan B( Immunoglobulin). Tuy nhiên bệnh viện không bán cho bệnh nhân đem về nhà mà chỉ  định chích cho trẻ sinh nội viện có mẹ bị Viêm gan siêu B với HBsAg(+)/HBeAg(+/-). ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-8473/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thuốc zin new", "question": "Bác sĩ cho em hỏi làm sao để biết bé đủ hay thiếu canxi. Có người nói nếu 6.5 tháng mà bé mọc răng chứng tỏ bé đủ canxi, như vậy có đúng không? Nếu bé thiếu canxi thì uống thuốc hiệu gì? Bé được 4.5 tháng thì uống loại thuốc nào? Thuốc Zin New là thuốc gì? Bé em còn nhỏ uống được không?", "answer": "Chào bạn! ,,,Trẻ thiếu canxi thường vặn mình, ọc sữa, quấy khóc, ngủ không ngon giấc, khi ngủ hay giật mình, trẻ ra nhiều mồ hôi, đặc biệt khi trẻ bú hoặc ngủ, đôi khi trẻ có những cơn khóc thét, co cứng toàn thân, đỏ và tím mặt, cơn khóc kéo dài và có thể nhiều giờ hoặc suốt đêm. Trẻ có thể tóc rụng thành đường hình vành khăn sau gáy… Trẻ chậm biết lật, trườn, bò. Trẻ chậm mọc răng.  Để phòng thiếu canxi cho trẻ bạn nên cho trẻ bú mẹ đầy đủ, tắm nắng mỗi ngày. Mẹ ăn uống đầy đủ chất, không kiêng cữ. Bữa ăn hàng ngày của mẹ cũng cần có thêm những thực phẩm giàu canxi như tôm, cua, cá, sữa, rau muống, rau ngót, rau dền, rau đay, rau mồng tơi, vừng, đậu tương… – Khi trẻ đến tuổi ăn dặm nên cho trẻ ăn các thực phẩm giàu canxi như tôm, cua, cá biển… nhớ cho trẻ ăn thêm dầu, mỡ, uống nước hoa quả tươi . Thuốc Zin New là thuốc bổ sung kẽm ở trẻ khi có biểu hiện thiếu. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thuoc-zin-new/"}
{"title": "Hỏi đáp: Khi nào có thể biết được cho bé sơ sinh uống bổ sung vitamin d", "question": "Kính gửi bác sĩ. Bé nhà em sinh thường, đủ tháng, sinh ngày 24/03, tính đến nay được hơn 2 tuần. Cháu được 2.7 kg. Hiện tại em thấy cháu có hiện tượng hay vặn mình, và thỉnh thoảng trào sữa. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn nhưng do mẹ bé ăn rất ít và không uống thêm sữa bầu nên em lo sữa mẹ không đủ dinh dưỡng. Em có tham khảo thông tin trên web và có mua 01 lọ Vitamin D3 ( Aquadetrim ) tính cho cháu dùng bổ sung. Vậy xin hỏi bác sĩ với bé 2 tuần tuổi như bé nhà em thì có thể biết được cho dùng bổ sung thêm Vitamin D được chưa ạ. Và các phuong pháp có thể làm để giảm việc cháu hay bị vặn mình, ọc sữa. Chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ bú mẹ hoàn toàn, mẹ ăn uống đầy không kiêng cữ thì trẻ cần phơi nắng mỗi ngày 15 phút là đủ cung cấp vitamin D cho trẻ. Trong trường hợp mẹ dinh dưỡng không đủ thì cần bổ sung thêm cho trẻ. Con bạn có triệu chứng vặn mình, ọc sữa là dấu hiệu của thiếu canxi, vitamin D. Bạn có thể bổ sung vit D3 (Aquadetrim ) mỗi ngày 1 giọt. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/khi-nao-co-the-biet-duoc-cho-be-so-sinh-uong-bo-sung-vitamin-d/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng bú sữa", "question": "Bé nhà em được 3 tháng 8 ngày tuổi, bé sinh thường nặng 2,7 kg, hiện giờ mẹ ít sữa nên bé bú sữa ngoài. Tháng đầu bé tăng 1,1kg; tháng thứ 2 tăng 1,3kg; tháng thứ 3 bé chỉ tăng được 600g. Lúc 3 tháng bé cân là 5,7kg; dài 61cm. Khoảng 1 tháng gần đây bé lười bú lắm, mỗi lần cho bú là bé khóc thét lên không bú, không thì bú được nửa bình lại thôi, dù em đã thử đổi nhiều loại sữa. Bé vẫn chơi đùa bình thường, đi phân tốt và đều đặn, hằng ngày em vẫn cho bé uống vitamin D và tắm nắng. Em lo lắng quá, sợ bé bị suy dinh dưỡng, mong bác sĩ tư vấn giúp", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn 3 tháng, trong 2 tháng đầu bé tăng trưởng tốt, tháng thứ 3 chậm hơn do trẻ biếng bú.  Do 3 tháng trẻ biết phân biệt vú mẹ và vú bình, núm vú bình cứng hơn, sữa bình không thơm như sữa mẹ nên trẻ thường không thích. Để trẻ bú tốt bạn nên tăng cường bú mẹ nhiều hơn, đồng thời bổ sung thêm nước hoa quả, trái cây cho bé. Để mẹ có đủ sữa cho trẻ bú, mẹ cần ăn uống đầy đủ, chế độ nghỉ ngơi hợp lý, tránh căng thẳng, trẻ bú thường xuyên thì sữa sẽ tiết nhiều hơn. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-bu-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bị bệnh quai bị khi mang thai", "question": "Tôi gặp vấn đề như thế này, xin bác sĩ tư vấn giúp cho ạ: Ngày 14/3 tôi siêu âm nang trứng và thụ thai tự nhiên, ngày 15/3 tôi bắt đầu bị lên quai bị, tôi dùng các loại thuốc kháng sinh, chống viêm … trong vòng 10 ngày (từ 15/3 -> 25/3). sau khi chậm kinh 1 tuần, tôi thử que vài lần đều thấy 2 vạch, nhưng siêu âm thì không có j, cũng không đau bụng. Ngày 5/4 tôi tiếp tục đi siêu âm vẫn không thấy gì. Nếu như tôi có thai nhưng chưa vào tử cung, thì thai nhi có bị ảnh hưởng do tôi bị bệnh và dùng thuốc như vậy không thưa bác sĩ?", "answer": "Chào bạn! ,Trên thị trường có rất nhiều loại dụng cụ thử thai tại nhà được dùng để xác định hàm lượng hCG trong nước tiểu. Nhìn chung nếu bạn làm đúng theo hướng dẫn sử dụng, độ tin tưởng của kết quả là 97%. Bạn đã siêu âm 2 lần đều không thấy thai, bạn cần kiểm tra thêm bằng xét nghiệm máu định lượng HCG để khẳng định thực sự có thai hay không. Tùy theo bạn dùng kháng sinh, kháng viêm loại nào có qua nhau thai không. Trong 3 tháng đầu thai kỳ nếu mẹ mắc quai bị có thể nguy cơ gây bất thường, sẩy thai. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bi-benh-quai-bi-khi-mang-thai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tăng cân chậm", "question": "Em sinh bé ở bệnh viện Từ Dũ, khi sinh bé được 3.3kg, giờ bé được 2 tháng, nặng 4.7kg. Lúc bé được 20 ngày em có quay lại bệnh viện Từ Dũ khám vì bé tăng có 200g. Sau đó bác sĩ cho bé uống thuốc bổ Appeton nhưng em thấy bé cũng không lên cân gì hết. Dạo này bé thường đổ mồ hôi đầu rất nhiều đó. Đó có phải dấu hiệu bé bị còi xương không ạ? Mong bác sĩ trả lời sớm!", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn 2 tháng chỉ tăng được 1.4 kg, trong 20 ngày đầu trẻ chỉ tăng 200gr, còn những ngày sau bé tăng cân tốt (1200gr trong 1 tháng 10 ngày). Như vậy trẻ uống thuốc có hiệu quả đó chứ.  Trẻ đỗ mồ hôi nhiều có thể do nhiều nguyên nhân không phải đơn thuần còi xương thiếu Canxi hoặc vitamin D. Bạn tăng cường cho trẻ bú mẹ và tắm nắng mỗi ngày. Nếu tình trạng này không cải thiện thì bạn nên đưa trẻ đến BS nhi kiểm tra tìm nguyên nhân đỗ mồ hôi ở trẻ. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tang-can-cham-8443/"}
